{"title": "Hỏi đáp: Bé bú kém và thời gian bú dài", "question": "Chào bác sĩ, bé gái nhà tôi khi sanh cân nặng 3kg, sau 1 tháng nặng 4 kg, chiều dài 53,5 tháng đầu bé uống sữa bình thường khoảng 90ml/lần trong vòng 20 phút là xong, cách hai tiếng bú một lần, gần đây tuần thứ 2 của tháng thứ 2, bé bú ít, tổng lượng sữa trong ngày bình quân 600ml/ngày. Khi bú bình 100 ml trong 10 phút đầu bú được 30ml, nhưng phút thứ 11 trở đi bú chậm và kéo dài đến gần 1 giờ mới bú xong bình sữa 100ml, bé hay bị nghẹt mũi, tôi đã nhỏ mũi bằng thuốc nhỏ mũi epticol cho bé thường xuyên nhưng không thấy hiệu quả, hai hôm nay không đi ngoài, và không có nắng sáng, do vậy em không đưa bé ra phơi nắng đây có phải nguyên nhân làm cho bé ăn chậm không, buối tối bé ngủ lúc 10h, nhưng cách hai tiếng em lại cho bé bú, nhưng cũng chỉ được 30ml. Rất mong bác sĩ tư vấn có cách nào giúp cho bé bú nhanh và rút ngắn thời gian lại như trong tháng đầu tiên. Chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn!,Con bạn trong tháng đầu tăng cân 1 kg đạt chuẩn. Bước sang tháng thứ 2 trẻ có dấu hiệu biếng bú theo như bạn mô tả, nhưng cách bú của bạn hoàn toàn không phù hợp với trẻ nên trẻ bú chậm, mỗi cử bú kéo dài. Bạn cần để trẻ bú theo nhu cầu, khi đói trẻ sẽ bú giỏi, bú nhanh, 2 giờ bú 1 cử e rằng sữa chưa tiêu hết nên trẻ biếng bú, cử bú kéo dài đến 1 giờ. Để giúp trẻ bú giỏi, tăng cân tốt bạn nên cho trẻ ngủ thật tốt, không nên đánh thức trẻ dậy bú nếu trẻ không đòi. Trẻ ngủ 1 giấc sâu vẫn đảm bảo tăng cân tốt. Bạn có thể sử dụng nước muối sinh lý vệ sinh tại chỗ mũi cho trẻ trước bú và trước khi ngủ hoặc khi trẻ khò khè. Trẻ bú mẹ thông thường rất dễ đi ngoài, phân vàng lỏng, có bọt, có hột, trẻ bú bình thường chậm đi ngoài, để trẻ đi ngoài tốt bạn nên tăng cường cho trẻ bú mẹ nhiều hơn, trẻ ăn uống đầy đủ, không kiêng cữ, tinh thần thoải mái sẽ đủ sữa cho trẻ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-kem-va-thoi-gian-bu-dai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Chào bác sĩ, nhà em hiện đang có bé trai 10 tháng tuổi bé nặng 10kg. Sức khỏe bình thường cháu rất ngoan. Lúc em đi khám thai 22 tuần tại bệnh viện Từ Dũ bác sĩ kết luận bé bị giãn não thất 11mm. Em được tư vấn chọc ối để kiểm tra và kết quả là nhiễm sắc thể 13,18,21 bình thường về dưỡng thai. Tháng tiếp theo sau đó em đi khám thì giãn não đã giảm còn 9mm, tháng sau đó nữa đi khám lại là 10mm, tháng gần sanh em di khám thì độ giãn là 11mm. Nay bé nhà em được 10 tháng bé rất nhanh nhẹn cân nặng phát triển bình thường nay được 10kg. Nhưng theo quan sát thì hình như đầu của bé hơi to hơn những đứa trẻ khác chút xíu. Em rất lo không biết bé có sao không, có cần đi kiểm tra không. Bác sĩ tư vấn giúp em, em cảm ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Chào bạn!,Theo WHO 2007, trẻ trai 10 tháng tuồi cân nặng trung bình 9.2kg, cao 73 cm. Con bạn 10 tháng cân nặng 10 kg, trẻ tăng trưởng tốt. Con bạn có tiền căn dãn não thất trên SA tiền sản, vậy sau khi sinh ra bé cần được kiểm tra siêu âm não, con bạn đã thực hiện chưa? Bạn cần theo dõi tăng trưởng vòng đầu cho trẻ mỗi tháng, ngoài ra cần theo dõi sự phát triển vận động ở trẻ. Trong thư bạn hoàn toàn không cho biết kích thước vòng đầu và sự phát triển vận động của trẻ như thế nào. Bạn có thể đưa trẻ đến bệnh viện Nhi Đồng để kiểm tra siêu âm và trẻ cần theo dõi sự phát triển tâm thần vận động tại bác sĩ nhi sẽ giải phóng được nỗi lo lắng của mình.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-9799/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc về một số biểu hiện ở trẻ", "question": "Con em được 5 tháng 15 ngày, bé là bé trai hiện nay được 7,9kg, dài 70cm. Bình thường bé chơi và hoạt động bình thường nhưng khi ngủ bé hay lắc đầu và cào tai liên tục không biết đây là hiện tượng của bệnh gì và khi theo dõi bé em thấy phần sau gáy của bé như bị phình to ra sờ vào thì thấy có một cục gì như cục hạch khoảng bằng đầu ngón tay út có thể di chuyển được ở phía dưới da đầu. Mong bác sĩ chuẩn đóan giúp em con em có thể mắc bệnh gì không? Em xin chân thành cảm ơn. Mong sớm nhận được câu trả lời của bệnh viện.", "answer": "Chào chị Dung,,Thông thường 1 khối như cục hạch dưới da đầu, di chuyển được là bướu mỡ lành tính. Việc bé hay lắc đầu và cào tai có thể bé bị chàm vùng tai nên gãi, hoặc chưa loại trừ có vấn đề gì ở trong lỗ tai hay không. Chị có thể mang bé đến phòng khám trẻ để các bác sĩ có thể thăm khám và chẩn đoán bệnh cụ thể hơn.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thac-mac-ve-mot-so-bieu-hien-o-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho trẻ", "question": "Bé nhà em nay được 5,5 tháng tuổi, hiện tại bé nặng 8kg, cao 68cm em đã cho bé ăm dặm từ lúc 4,5 tháng và hiện nay đã hết 1 lon bột ngọt. Bây giờ em cho bé ăn tiếp bột mặn ngày ăn 1 bữa 80ml, uống 2 lần sữa công thức 210ml và bú sữa mẹ. Như vậy bé nhà em đã đảm bảo nhu cầu dinh dưỡng chưa, em muốn bổ sung nước hoa quả như dừa, cam, lê cho bé có được không? Nếu được thì khoảng bao nhiêu ml nước hoa quả mỗi ngày và bao nhiêu ml nước tinh khiết mỗi ngày là được? Mong sớm nhận được câu trả lời. Em chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào chị Linh,,Ở bé của chị có bú sữa mẹ, rồi bú sữa bình và ăn dặm nữa. Thật sự khi trẻ có bú thêm mẹ thì cũng không biết được chính xác trẻ đã bú được tổng cộng bao nhiêu ml dịch mỗi ngày. Tuy nhiên, chị có thể theo dõi sự phát triển cân nặng và chiều cao của bé theo biểu đồ có in sẵn trong sổ sức khoẻ của bé, nếu phát triển theo đúng trong kênh A thì bé đã bú đủ. Chị có thể cho bé uống bổ sung thêm nước hoa quả mỗi ngày. Chị có thể cho bé bắt đầu uống 5-10 ml nước ép nguyên chất pha loãng với chút nước ấm. Sau khi bé đã quen thì có thể tăng lên 15-20 ml nước hoa quả nguyên chất mỗi lần, ngày uống 2-3 lần. Không nên uống quá 120 ml nước hoa quả mỗi ngày. Nên đổi khẩu vị thường xuyên (đổi loại trái cây). Chú ý quan sát trẻ có biểu hiện dị ứng khi uống loại trái cây đặc hiệu nào đó hay không (nổi mẩn đỏ, ngứa…).,Khi bé đã ăn bột thì có thể cho bé uống thêm nước. Uống theo nhu cầu của bé. Chú ý theo dõi phân xem có bón không. Nếu bón cho bé uống thêm nhiều nước hơn chút.,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-tre-9733/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay rặn", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 1 tháng tuổi rồi nhưng khi ngủ thì bé ngủ không ngon, bé ngủ tí xíu thì lại  rên rỉ, bé vẫn ngủ nhưng  miệng thì rên, rặn đỏ hết mặt, rặn xong rồi ngủ tiếp nhưng tí xíu lại rặn nữa thấy tội nghiệp lắm. Bác sĩ cho em hỏi bé có bệnh gì không ạ? Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào chị,,Ở trẻ nhỏ có hiện tượng khóc “dạ đề”. Hiện tượng này thường sẽ biến mất khi bé lớn hơn. Chú ý vệ sinh mũi bé sạch sẽ trước khi ngủ để tránh bé giật mình tỉnh giấc do nghẹt mũi ban đêm. Có thể kê đầu bé nằm cao chút nếu bé có hiện tượng nghẹt mũi chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-ran-9736/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ăn dặm", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em gần được 7 tháng nặng 7.7kg, cao 67cm như vậy thì đã được chưa ạ? Em đã cho bé ăn cháo, cháo thì em nấu sẵn cả ngày khi nào ăn thì lấy ra rồi cho rau củ với thịt nấu cho bé ăn. Em chỉ cho bé ăn thịt gà heo bò với tim heo. Ví dụ như sáng ăn thịt heo thì chìu ăn thịt bò. Em muốn cho bé ăn thêm tôm, lươn và cá nhưng em nghe mẹ nói trẻ dưới 1 tuổi thì không nên ăn những đồ tanh sớm vậy có đúng không thưa bsĩ, em muốn cho bé ăn thêm phô mai mà loại con bò cười thì đã được chưa ạ. Mong bác sĩ trả lời giúp em. Cám ơn bác sĩ .", "answer": "Chào chị,,Biểu đồ tăng trưởng theo cân nặng và chiều cao luôn có trong sổ theo dõi sức khoẻ của bé. Nếu đối chiếu thấy phát triển cân nặng và chiều cao bé luôn trong kênh A và luôn tăng so với tháng trước là được.Bé có thể ăn chút phô mai con bò cười. Tuy nhiên do men tiêu hoá ở ruột ở trẻ nhũ nhi chưa thật hoàn hảo, vì vậy không nên cho ăn đồ biển (hoặc đồ ăn có nguy cơ cao gây dị ứng thức ăn) sớm vì có thể gây hiện tượng dị ứng thức ăn sau này.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-an-dam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng", "question": "Chào bác sĩ!Bé của em được 2 tháng 12 ngày tuổi. Do sữa mẹ ít, nên em có cho bé dặm thêm sữa bình. Tháng đầu, có khi bé bú được 60ml, có khi bú thêm sữa mẹ. Nhưng khoảng 1 tháng gần đây, bé bú kém, không chịu bú bình nữa, chỉ toàn bú mẹ, nhưng em thì không có sữa nhiều. Lúc sinh bé 2.7kg, 2 tháng bé tăng 1,7kg. Bây giờ em vẫn cho bú mẹ, nhưng thấy bé không no, em đút thêm sữa bình, nhưng bé bú thêm khoảng 10-15ml. Như vậy bé có biểu hiện của suy dimh dưỡng không bác sĩ?", "answer": "Chào chị,,Lúc trước bé bú bình là chính, có bú thêm mẹ. Nhưng sữa mẹ ngày càng nhiều, và do đó bé chỉ bú mẹ là đủ. Việc bé lên được 1,7 kg chứng tỏ bé đã được cho bú, nuôi ăn cũng khá tốt. Chị chỉ cần theo dõi cân nặng và chiều cao của bé theo biểu đồ tăng trưởng, nếu vẫn trong kênh A có nghĩa là phát triển cân nặng và chiều dài của bé hoàn toàn bình thường. Nhu cầu năng lượng của bé càng về sau sẽ giảm đi đôi chút.,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé vặn mình và ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ!Tôi sinh mổ bé trai được 3kg đến nay được 3 tuần bé lên được 3,5kg, chiều dài 49cm. Từ ngày cháu ở bệnh viện về ngủ rất ít, ban ngày ngủ được 5 tiếng, ban đêm ngủ được 4 tiếng, mỗi lần cháu bú sữa mẹ xong là bị ọc sữa, tôi bế trên tay cho bú xong khoản 10 phút bỏ xuống cháu vặn mình là bị ọc sữa, thường buổi tối cháu thức và khóc, cháu bú no rồi nhưng vẫn đòi bú, tôi hay tắm nắng cho cháu nhưng vì lúc này thời tiết mưa nên không có nắng, tôi rất lo lắng. Nhờ bác sĩ giúp tôi cháu bị bệnh gì? Thiếu chất gì cần bổ sung hay phải đi khám? Nhờ bác sĩ tư vấn giúp tôi.", "answer": "Chào chị.,Khi bé bú xong, sao chị biết bé đã no? Nếu bé bú xong, vẫn còn đòi bú tiếp có nghĩa là bé vẫn chưa bú đủ. Khi cho bú, chị ráng hạn chế cho bé nuốt hơi. Như vậy phải cho bú đúng cách. Bé ngậm núm vú phải ngậm hết cả quầng vú. Bé nuốt hơi càng nhiều, bé sẽ bị ọc nhiều hơn, cảm giác no hơi và bé lại đòi bú nữa. Ngoài ra bé nuốt hơi nhiều sẽ bị xì hơi rất nhiều, bụng thì có cảm giác đang sôi. Chỉ cần cho bé bú đúng cách, hạn chế nuốt hơi sẽ giảm thiểu nhiều triệu chứng này. Nếu chị lo lắng quá thì có thể mang bé tới phòng khám trẻ để các bác sĩ có thể kiểm tra tổng quát cho bé và tư vấn cụ thể hơn chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-van-minh-va-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé", "question": "Kính chào bác sĩ. Em đang mang thai tuần 38,dự sinh 3/7/2014.Em bị vgsvb e(-).Em muốn hỏi là khi em sinh bé thì ở Từ Dũ có huyết thanh Hepabig tiêm cho bé không ạ, vì em nghe các bạn đã sinh năm 2011 – 2012 nói rằng thuốc này rất hiếm. Và nếu bệnh viện không có thì khi em sinh các bác sĩ ở bệnh viện có thể giúp em chỗ mua không ạ. Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Cho tới thời điểm hiện tại thì thuốc Hépabig vẫn còn và đang được sử dụng cho các trường hợp mẹ sinh con bị viêm gan B chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-9705/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ em ngủ ít và bú ít theo tỷ lệ sữa quy định", "question": "Cho mình hỏi. Bé gái nhà mình sinh ra khỏe mạnh bình thường nhưng bé ngủ rất ít đêm thì ngủ khoảng 2-3 tiếng bú 1 lần ( bú sữa bình) , ngày thì ngủ nhiều nhất chỉ khoảng 1 tiếng là nhiều. Bé bú sữa bình 1 lần bú nhiều nhất chỉ được 100ml ( bé được 2 tháng rưỡi tuổi). Bác sĩ khám thì nói bé tăng cân được chứ không phải tốt, cho bé uống thuốc tiêu và vitamin D3, canxi hằng ngày nhưng bé vẫn ngủ ít và bú ít. Xin hỏi bác sĩ có thuốc nào giúp bé bú nhiều và ngủ nhiều hay không? Hay là có cách nào giúp bé ngủ nhiều và bú nhiều. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn Tân,,Bình thường, trẻ sơ sinh ngủ nhiều để tập trung năng lượng cho phát triển não bộ và cơ thể. Trẻ càng lớn hơn, giấc ngủ sẽ giảm dần, trẻ dành nhiều thời gian để khám phá môi trường mới xung quanh. Việc bé ngủ nhiều hay ít không chắc chắn nói lên được bé có bình thường hay không. Bé ngủ nhiều quá cũng chưa chắc là tốt. Muốn bé ngủ nhiều thì có nhiều loại thuốc gây ngủ, nhưng như thế chưa chắc là tốt đối với bé. Nếu bé thích khám phá chơi đùa thì tốt nhất cứ để bé như vậy. Gia đình nên theo dõi sát phát triển tâm thần vận động của bé, xem tăng trưởng cân nặng và chiều cao có đúng theo biểu đồ tăng trưởng (có trong sổ khám sức khỏe của bé) là được rồi. Con người không ai giống ai hoàn toàn, hãy để bé phát triển tự nhiên. ,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-em-ngu-it-va-bu-it-theo-ty-le-sua-quy-dinh/"}
